<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">



  <generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.1.6">Jekyll</generator>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles-feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://t-o-d-h.com/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2016-12-02T10:45:18+01:00</updated>
  <id>http://t-o-d-h.com/</id>

  <title>Articles - Sergio Forés</title>

  
    <subtitle>Transmitir, observar, definir, hacer.</subtitle>
  

  <icon>http://t-o-d-h.com/apple-touch-icon-precomposed.png</icon>


  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <entry>
  <title>El paradigma de sistemas y la gravedad</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/" rel="alternate" type="text/html" title="El paradigma de sistemas y la gravedad" />
  <published>2016-10-28T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-10-25T22:30:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/sistemas</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;Mucho antes incluso del pensamiento occidental de Platón, Aristóteles, Heráclito o de las visiones más orientales de Lin Yu Tan y Lao Tsé… mucho antes de eso ya había humanos que comprendieron lo que ocurre. Yo no recuerdo haber estado allí pero sospecho que aquellos hombres no escribían libros ni tenían páginas web, quizás tan sólo pintaban en las paredes de las cuevas. &lt;strong&gt;Estoy seguro de que el hombre primitivo también “estaba en el ajo” de todo esto que venimos llamando la realidad.&lt;/strong&gt; Al fin y al cabo, uno no deja ser lo que es ni de estar donde está por la nimiedad de no ser consciente de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De igual modo hace unos 40 años aparece formalmente lo que se conoce como &lt;strong&gt;Pensamiento de Sistemas&lt;/strong&gt;, algo que siempre ha estado impregnándolo todo y seguirá estándolo ya que forma parte de la realidad, aunque no seamos conscientes de ello. &lt;strong&gt;Las manzanas ya caían de los árboles incluso antes de que Newton descubriera la gravedad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto me recuerda que tengo muchas ganas de desarrollar otro tema; el de los derechos de autor, porque ¿de quién son al final las ideas?, tal vez ya están siempre disponibles para todos y el hombre más rápido capaz de identificarlas y ponerles un nombre se las queda, tiene derechos sobre ellas. Vamos por el campo capturando el aire en frascos y poniendo etiquetas. No se… Quizás “tus ideas” no son tan tuyas, sino que tu eres de ellas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Estar adaptado a un sistema enfermo no es saludable” &lt;em&gt;Krishnamurti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde luego la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_del_campo_unificado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teoría unificada de campos&lt;/a&gt;, de Nassim Haramein, que nos habla de un universo conectado o la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Rupert_Sheldrake&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teoría de los campos mórficos&lt;/a&gt; de Rupert Sheldrake, de corte más espiritual, allí nos llevan; a un “allí” muy lejos que en realidad es aquí y ahora. Pareciera que por poco que escarbes siempre vas a parar a cuestiones que tienen que ver con la estructura más básica de las cosas, patrones, dinámicas, flujos, procesos… más que en las cosas en sí mismas. Y eso nos trae de nuevo a la idea de sistemas, como no, la base de todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pensamiento de sistemas nace desde el campo de la biología por Ludgwig Von Bertalanffy en 1974 y surge de una inquietud de ver y comprender la realidad y la vida de manera integral; en términos de totalidades, de “holones”. Es una actitud más natural y acorde con lo vivo en contraposición al método científico y mecanicista que sólo percibe las partes del mundo de manera inconexa. La base filosófica que sustenta esta posición es el &lt;a href=&quot;http://definicion.de/holistica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Holismo&lt;/a&gt; (del griego holos = entero).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tema “holos” ha traspasado la capa impermeabilizante de la filosofía y se oye mucho en el mundillo de las terapias, la “cuántica” ya no sólo es física sino también hay sanación cuántica. El sistema como “sociedad” o doctrina política ahora se usa en el mundo del desarrollo web con términos como diseño de sistemas. Podríamos seguir con mil ejemplos muy holistas de ver como todo tiene que ver con todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vemos como están tomando cada vez más fuerza diversas metodologías de trabajo en equipo llamadas &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Desarrollo_%C3%A1gil_de_software&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ágile&lt;/a&gt; que nacen del pensamiento sistémico. En el mundo front-end se habla de patrones de sistemas, modularidad, componentización y todo ello parte de la misma base. Los distintos niveles en que se organiza la materia atiende a diferentes grados de complejidad: átomo, molécula, célula, tejido, órgano, aparato, sistema, organismo… Un vivo ejemplo de ello es Atomic Design de &lt;a href=&quot;http://bradfrost.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, el pensamiento sistémico no es sólo una forma de pensar y comprender, no es sólo un mapa de la realidad sino que es la forma en que la propia realidad está sucendiendo. &lt;strong&gt;Lo que Es son distintos niveles de organización interconectados&lt;/strong&gt;. Trasciende cualquier ideología política o sistema de organización social artificial, trasciende y reemplaza el paradigma imperante desde su base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si esto es así, que lo es, es muy fuerte y no veo a nadie saltar de alegría… Estamos decubriendo una ley universal, las manzanas caen, las piedras tambien caen y las sillas y los paradigmas. ¿Seremos nosotros también TODOS capaces de &lt;em&gt;caer&lt;/em&gt;, de verdad, en ello?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: October 25, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;El paradigma de sistemas y la gravedad&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  
    <category term="sistemas" />
  

  
    <summary type="text">Aplicado a arte, vida y el mundo frontend</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>El fenómeno todo aquí ya</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/tay/" rel="alternate" type="text/html" title="El fenómeno todo aquí ya" />
  <published>2016-10-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-10-25T22:30:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/tay</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/tay/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;Hoy en dia es un hecho bastante obvio que la inmediatez está en todas partes, baña a todos y a todo por igual. No importa si estamos hablando de experiencia de usuario, procesos de desarrollo de productos digitales o de cualquier otro tema. Vivimos en la era del &lt;strong&gt;“todo aquí ya”&lt;/strong&gt;. Vamos a profundizar en este fenómeno para ver qué enseñanzas podemos extraer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tomandole-el-pulso-al-presente&quot;&gt;Tomandole el pulso al presente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar el “todo aquí ya” ha venido para quedarse, pero no es nuevo, ha estado aquí siempre, porque está embebido tanto en los artefactos como en los seres vivos. Observando el latido constante de nuestro corazón podemos llegar a comprender porqué nos gusta tanto que nos alimenten constantemente de significados, ya que ese “riego sanguíneo” está íntimamente ligado con la vida de la que formamos parte. Es un tema tan obvio que no lo vemos, como el pez que no es consciente del papel que el agua juega en su vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La instantaneidad, pues, tiene mucho que ver con la cadencia, el ritmo, el suministro de pequeñas porciones de realidad que sostienen nuestros pensamientos y nuestras ilusiones.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Vacía tu mente, se amorfo, moldeable, como el agua. Si pones agua en una taza se convierte en la taza. Si pones agua en una botella se convierte en la botella. Si la pones en una tetera se convierte en la tetera. El agua puede fluir o puede golpear. Sé agua amigo mío.” Bruce Lee&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando estamos hablando de prototipado web vemos claramente como tiene más peso traer el potencial completo de algo que ya podemos experimentar y palpar, que simplemente creernos una promesa futura que no sabemos a ciencia cierta si va a resultar beneficiosa, porque &lt;strong&gt;una promesa no está a nuestro alcance aún y rompe el flujo natural de comunicación que tenemos con el presente&lt;/strong&gt;. El presente es, al final, lo único real que tenemos y se mantiene gracias a la &lt;strong&gt;actualización&lt;/strong&gt; constante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esos latidos del corazón que mencioné antes son, llevados a lo digital, las microinteracciones que realizamos y en que se subdivide cualquiera de nuestras acciones. La gran conclusión a la que siempre queremos llegar no llegará sin antes haber tejido toda una cadena de pequeñas conclusiones unidas a pequeñas preguntas que podemos contestar fácil y rápidamente. Esa es la magia que la inmediatez nos da y el éxito de las redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si observamos la ola que llegó a la orilla podremos darnos cuenta de que sólo es una consecuencia lógica de millones de otras pequeñas olas uniéndose y empujando en una misma dirección de forma sostenida y coherente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qu-queremos-decir-cuando-decimos-que-lo-queremos-todo&quot;&gt;¿Qué queremos decir cuando decimos que lo queremos “todo”?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cuando un cliente le pide a un proveedor un árbol, tiene clara la idea de lo que es un árbol porque mira el bosque y ve muchos árboles que le sirven de referencia. Sin embargo no tiene la más remota idea de cómo será su árbol en particular. Saber esto es siempre complicado, al menos de entrada, de modo que la tendencia suele ser pedir un arbol genérico que sirva como modelo. &lt;strong&gt;“Quiero un árbol como ese de ahí”. El problema de esto es que al final todos los árboles terminan siendo practicamente iguales a “ese arbol de ahí”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“No podemos resolver los problemas con el mismo nivel de pensamiento que usamos cuando se crearon”. &lt;em&gt;A. Einstein&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por norma general un cliente o usuario que lo quiere “todo”  está buscando obtener algo (espectativas, valores) dando lo mínimo (tiempo, energía…) y eso es una paradoja en la que merece la pena detenerse, porque sí es posible pero no con un enfoque clásico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;para-poder-obtenerlo-todo-hay-que-poder-darlo-todo&quot;&gt;Para poder obtenerlo todo hay que poder darlo todo.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo está constituído por un intercambio equilibrado de energías y esto es una ley inquebrantable. La clave del éxito radica en ser exacto y preciso entre lo que se da y lo que se recibe. Cuando no es así hay drama, hay desajuste y hay engaño. Lamentablemente muchos proveedores terminan ofreciendo ungüentos y pociones edulcorados que no son más que humo. Y esto es así porque las más altas espectativas requieren de los más altos sacrificios. &lt;strong&gt;El proveedor honesto debe saber encontrar la forma de convertirse en ese héroe legendario capaz de robarle el fuego a los dioses&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ofrecerlo &lt;strong&gt;todo aquí ya&lt;/strong&gt; implica ese &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/El_h%C3%A9roe_de_las_mil_caras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viaje del héroe&lt;/a&gt; que no todos están dispuestos a transitar porque hay monstruos y trampas por el camino y muchos carteles que repiten la proclama castradora de que “esto no es posible”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-buena-notcia-es-que-ya-lo-tienes&quot;&gt;La buena notícia es que… ¡ya lo tienes!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En este artículo estoy tratando de alinearte conceptualmente con aquello que es obvio, un aspecto estructural del funcionamiento de la realidad. Lo que espero haber conseguido transmitir es la idea de que estamos nadando en un mar de pequeñas posibilidades que actualizan permanentemente un gran potencial y no lo hacen &lt;em&gt;antes&lt;/em&gt; ni &lt;em&gt;después&lt;/em&gt; sino &lt;em&gt;durante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos alcanzar lo que sucede simplemente sucediendo de la misma manera, hablando el mismo idioma que la creación. Ya somos parte de un sistema que funciona a la perfección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buscamos quimeras de innovación, diseño, rapidez, validación, feedback, etc, y todo eso es en realidad lo único que hay en el momento presente, cada segundo, cada minuto, y cada hora de nuestra existencia. Es la inercia y la sinérgia lo que lleva las olas a la orilla, es el agua lo que da sentido a la botella… no al revés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un vasto campo de posibilidades se nos abre simplemente poniendo la atención al momento presente y negociando con él en su justa medida. Nos relacionamos con el todo a partir de pequeñas porciones completas de esa misma totalidad, pequeñas dosis que sí podemos anticipar y controlar y que no producen desgaste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una inmediatez coherente y alineada con nuestro propósito hayamos la plenitud, de lo contrario no somos más que galgos persiguiendo liebres de madera, hámsters en una rueda con prisa por una satisfacción inmediata mal entendida e incompleta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;llegas-cada-vez-que-das-un-paso&quot;&gt;Llegas cada vez que das un paso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seguramente si eres diseñador habrás oído de algún cliente la demoledora frase de: “No sé lo que quiero pero cuando lo vea lo sabré…”. Lo cual es como decir “invierte todo tu tiempo y tu energía en edificar un palacio que tal vez no sea el palacio que necesito”. El único que tuvo ese nivel de anticipación y acierto fué el que le encargo el arca a Noé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La clave está en la energía que te impulsa a dar el siguiente paso y la energía que tienes disponible ahora para corregirlo&lt;/strong&gt;, no cuan de fantástico es el palacio que te espera, o no, al final del camino. Porque lo único que sacia la sed al usuario, al cliente o al proveedor es el agua y cuanto antes esté disponible mejor. Ese es el estado en el que deben estar nuestras espectativas el lugar donde está verdaderamente todo lo que queremos y tenemos. Ese es el “fuego de los dioses” al que siempre, de manera mas o menos inconsciente, nos referimos cuando decimos que lo “queremos todo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El propósito siempre es previo a la existencia&lt;/strong&gt;. Las flores no son vistosas porque sí, ni el cielo es azúl porque “quede bien” en las fotos, todas estas cosas que anecdóticamente nos pueden agradar o disgustar no son más que la consecuencia lógica de un proceso anterior mucho más importante; el verdadero própósito que impulsa la evolución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, se puede, mete en tu mochila únicamente TODO lo que es importante y empieza el viaje, &lt;strong&gt;la aventura real de ir a alguna parte&lt;/strong&gt;. Cada paso que des te dará una sensación de plenitud “todo aquí ya”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: October 25, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/tay/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;El fenómeno todo aquí ya&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  
    <category term="Prototipado" />
  

  
    <summary type="text">Como darlo todo ahora (y sin mentir)</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/" rel="alternate" type="text/html" title="No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo" />
  <published>2016-09-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-15T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/trabajo</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;h3 id=&quot;ms-vale-un-toma-que-dos-te-dar&quot;&gt;Más vale un “toma” que dos “te daré”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;¿Te ha ocurrido alguna vez aquello de que a fuerza de repetir una misma palabra insistentemente ésta deja de tener tanto sentido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy en dia aparecen nuevas formas de trabajar, nuevos términos y métodos más eficientes y estructurados que nos proveen de una mejor adaptación a los cambios constantes que se producen en la sociedad.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--success&quot;&gt;&lt;strong&gt;Por citar algunas que me vienen a la cabeza:&lt;/strong&gt; #autoOrganización #mejoraContinua #sinapsis #validación #escalable #Kanban #Scrum #aprendizaje #culturaAgil #mapasMentales #flujo #evolución #ciclos #iteraciónIncremental #gestiónDelCambio #colaboraciónCreativa #equipoMultidisciplinar #disfrutarEnElCamino #kaizen #Kaikaku #ElevatorPitch etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuanto te preguntas constantemente cómo puedes hacer mejor las cosas es fácil perderse en ese bosque, un bosque lleno de árboles maravillosos que te arropan de sentido y te nutren de significados valiosos. Google está siempre ahí para saciar tu hambre de conocimientos con información y es genial que así sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo es importante comprender qué papel juega toda esta creciente terminología conceptual en tu dia a dia y de los peligros que entraña dejarse arrastrar demasiado tiempo por una endogamia dialéctica que, por muchas respuestas que nos de, no dejan de ser sombras proyectadas en la pared de la cueva en la que vivimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un mapa no es la montaña, sino que es la señal indicadora, con suerte, de que hay una montaña en alguna parte. Su importancia es siempre relativa a unos hechos que tal vez se produzcan en el plano de lo real. Por eso siempre he querido extender el prototipado a entornos de producción reales. He querido llevar los prototipos al territorio real. Un territorio que no se rige por las mismas leyes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivir demasiado desde el pensamiento es caer en la trampa de una comodidad abstracta, de un ensimismamiento desde un lugar en donde todo es ideal, porque esa es la verdadera naturaleza de la observación, las emociones, las multiples posibilidades. No lo olvidemos. Los pensamientos, aunque son más densos y tienen un sentido de utilidad y concreción, les ocurre exactamente igual, siguen siendo pensamientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las teorías nos dan una estructura mental importantísima para, desde ahí ir aterrizando y manifestando cosas concretas en el mundo. Nos dan una dirección, nos ayudan a definir planes, objetivos… pero su ámbito siempre será el de lo etéreo, el cielo y las nubes. Los discursos, las teorías, los términos pueden y deben producir cambios en el mundo, y lo harán, en la medida en que sepamos dejarlas atrás y nos acequemos al pragmatismo de los hechos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fijémonos en las herramientas de diseño y desarrollo web, hay dias que en twitter parece que sólo se habla de las bondades de éste o aquel martillo en lugar de simplemente dar en el clavo.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="Jekyll" />
  
    <category term="Prototipado" />
  
    <category term="web development" />
  
    <category term="style guide" />
  
    <category term="Markdown" />
  

  
    <summary type="text">Hacia una forma de prototipado menos mental y más corpórea</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>Prototipado Integral</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/" rel="alternate" type="text/html" title="Prototipado Integral" />
  <published>2016-09-09T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-09T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;h3 id=&quot;el-prototipado-evolutivo-el-modelo-creativo-de-la-naturaleza&quot;&gt;El Prototipado Evolutivo, el modelo creativo de la naturaleza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Recomiendo leerse el post “El prototipado reutilizable o evolutivo” de Beatriz Trigero como introducción a este tipo de proceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este post pretendo aportar mi enfoque y experiencia personal de este modelo de desarrollo que al ser circular y holístico no tiene límites. También quiero remarcar que no es para todo el mundo ni se aplica en todos los casos. Implica un tipo de conocimientos generales y al mismo tiempo una mínima base técnica y concreta en varios campos. Implica una actitud muy particular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;una-simulacin-de-lo-ms-real&quot;&gt;Una simulación de lo más real&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El prototipado evolutivo te permite simular y abarcar todo el ciclo completo aquí y ahora, pero no es real… ¿o sí?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando la naturaleza, que sabe mucho de “modelos evolutivos”, veremos numerosos ejemplos. Los árboles al principio están en forma de una semilla que contiene todo lo necesario para que el árbol pueda desarrollarse en el futuro. La naturaleza integra literalmente dentro de la semilla la esencia del “producto terminado”. ¿Podemos tomar los procesos de la naturaleza? Yo creo que sí, somos parte de ella y en muchos aspectos funcionamos igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La clave es saber discernir qué es lo importante, qué elementos de cualquier fase del proyecto, caben dentro del prototipo. Hace falta una visión holística y transversal y al mismo tiempo una mínima base técnica y concreta de los requisitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de varios ciclos de validación con el cliente iterando sobre la UX y el diseño del producto, se logran integrar de forma incremental entornos completos de desarrollo y producción ágil para seguir probando hipótesis y responder ante los cambios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los que nos hemos dedicado a la creación de sitios web completos sabemos el tiempo y sufrimiento que cuesta realizar modificaciones estructurales de diseño en proyectos que ya están en desarrollo o en producción. ¿Os imaginais tener que mover nuestro árbol ya adulto de su sitio porque resulta que en el lugar donde está no le da suficientemente el sol?. Arrancar todas esas fuertes raíces, remover toda esa tierra… Es más fácil si puedes acceder a la semilla que aún guarda a su interior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los últimos años está habiendo un auge exponencial de empresas que adoptan modelos incrementales, lean, ágiles, etc. Es un indicativo de la naturaleza cambiante de esta era tecnológica en la que las empresas y los emprendedores buscan adaptarse a la contínua incertidumbre reduciendo costes. Son proyectos que buscan innovación, disponen de poco presupuesto y tienen una gran necesidad de puesta en marcha rápida. El producto es el proceso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;las-fases&quot;&gt;Las fases&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existe una estructura cíclica natural de Transmisión, Observación, Pensamiento y Acción que se ha dado siempre en la realidad sea cual sea su ámbito. El prototipo evolutivo se fusiona con esta estrucura básica y la recorre una y otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;decir&quot;&gt;1. Decir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se generan las preguntas. Se establecen las necesidades. Qué queremos transmitir. Nuestro mensaje, nuestra historia, valores… Al igual que las personas, los diseños también necesitan saber quiénes quieren ser. No tenemos certezas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sentir&quot;&gt;2. Sentir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Planteamos hipótesis tanto estructurales como visuales. Desplegamos un abanico enorme de posibilidades rápidamente. Diagramamos la presentación. Sketching. Wireframes. Vamos viendo aquello que sólo estaba en nuestras mentes, captamos su aroma. En las sucesivas pasadas por esta fase vamos viendo y sintiendo qué gamas de colores se llevan mejor, etc.
El output es un prototipo funcional de baja fidelidad.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pensar&quot;&gt;3. Pensar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Creamos un entorno de semi-desarrollo que variará en función del tipo de proyecto con el que conseguimos planificar y estructurar un prototipo de alta fidelidad con código real.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Generación de sitio web estático Jekyll con motor de plantillas Liquid&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tareas básicas de un entorno de desarrollo con Gulp/NPM
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Preprocesado CSS en Sass&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Optimizado y combinado de SVG’s&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Livereloading con Browser Sync&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se añaden los vendor prefixes para compatibilidad css entre navegadores&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Concatenado js y css&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sourcemaps&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Minificado CSS y Html&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;hacer&quot;&gt;4. Hacer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Prototipo en semi-producción. Se generan respuestas de cliente y/o usuario. Completamos un ciclo. Esa misma idea intangible tiene ya un cuerpo. Hemos creado ya la primera capa de nuestra semilla.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Validamos si se cumplen los requisitos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deployments de 5 segundos con 3 simples líneas de comandos: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp build --prod&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp cname&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp upload&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testamos el proyecto en Github Pages o Netlify…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si hay funcionalidades extra más específicas podemos usar servicios externos gratuítos como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.forestry.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Forestry&lt;/a&gt; CMS&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.formspree.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Formspree&lt;/a&gt; Formularios de contacto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://snipcart.com/blog/static-site-e-commerce-part-2-integrating-snipcart-with-jekyll&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Snip Cart&lt;/a&gt; Carritos de compras&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Control de versiones con Git. Es conveniente no sólo por poder volver a versiones anteriores del proyecto sino tambien porque nos permite tener varias ramas paralelas y simultáneas de nuestro proyecto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas cuatro fases de un PEI no son lineales sino simultáneas pues es un proceso dinámico y abierto a constantes cambios y errores. Y lo más importante es que ofrece una perspectiva mucho más completa del prototipo y, por ende, del producto final.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Prototipado Integral&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="Jekyll" />
  
    <category term="Prototipado" />
  
    <category term="web development" />
  
    <category term="style guide" />
  
    <category term="Markdown" />
  

  
    <summary type="text">Como se aplica TODH a un sitio web</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>Perpetúa o transforma</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/" rel="alternate" type="text/html" title="Perpetúa o transforma" />
  <published>2016-08-09T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-08-09T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;En esta ocasión el proceso TODH me lleva a querer decir cosas sobre mi propio proceso de transformación profesional. Quizás te encuentres en un momento parecido y estas cuatro etapas te puedan aportar algo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transmisin&quot;&gt;1. Transmisión&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En todo viaje hay un detonante, una llamada a salir de tu zona de confort, el héroe de la película recibe una llamada externa (o interna) de auxilio quizás. Recibes una pregunta y te tienes que responder. Detectas un conflicto. La tribu en la que vives te transmite un reto. Tu puedes estar muy bien como estás pero recibes una información que te dice algo a tí en un momento concreto y queda a la escucha de una respuesta por tu parte. Algo queda pendiente de una acción…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser cualquier cosa; un artículo en un blog, alguien que en el ascensor te pregunta a qué te dedicas, la crisis de los cuarenta, ver en youtube como un niño de 15 años explica cosas sobre un tema que tú creías que dominabas desde hacía años. El caso es que algo de fuera viene a tí y despierta una pregunta latente en tu interior. En mi caso fue una mezcla de los ejemplos que he citado pero sobretodo comprender mi Eneatipo (el 5) dentro de una herramienta de autoconocimiento llamada Eneagrama. Me di cuenta de que la mayor barrera para alcanzar el éxito era no ser completamente quien tú ya eres. Sólo tenía que darme cuenta de una serie de cosas y aprender a transmitirlas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;observacin&quot;&gt;2. Observación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Te vas al espacio del sentir, la observación de lo que ocurre. Lo que “se te” ocurre. Te subes a tus ojos y te vas a ver, te abres a lo que te motiva, a las posibilidades a todo lo que es un poco tú. Hay muchas cosas que son un poco tú, porque todos nosotros somos un poco lo que es el mundo. Me interesaban varios oficios, varios roles, me gustaba tanto maquetar css como diseñar webs, usar herramientas frontend, interacción, interface, etc. No había límites. Me encantaba observar, aprender, aplicar y mezclar conocimientos diferentes. Sin embargo esto dejó de ser divertido cuando me di cuenta de que si seguía interesandome por tantos campos distintos en los que la tendencia general era la especialización y la ramificación jamás profundizaría lo suficiente. Quedandome anclado en el observar no podía más que ampliar mi campo de visión lo cual es bueno pero ¿cómo ver el árbol si sólo miro el bosque?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vida física te impone limitaciones como el tiempo. Al final tu capital es la energía y yo ya estaba bajo mínimos. No hay nada malo en la observación, lo único que puedes hacer “mal” en el ciclo de TODH es quedarte anclado sólo en un aspecto demasiado tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;decidir&quot;&gt;3. Decidir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Así que salté a un estado en el que las cosas se pusieron tan interesantes y excitantes como inestables y peligrosas. Había llegado el momento de los noes y los síes. En la zona de la decisión, que es la del pensar, se trata de decir que no a casi todo, aunque duela. Te asaltan las dudas, tu cabeza es un campo de batallas en la que muere casi todo lo que vivía en tí. Lo único que queda en pie es aquello que realmente necesitas en este momento: una senda, una dirección, la claridad mental para traer algo intangible al mundo de lo tangible. Todos los caminos llevan a alguna parte pero sólo uno te lleva a donde tú vas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y rodaron cabezas: Wordpress cayó después de 10 años ayudandome a publicar, diseñar y desarrollar sitios web. InDesign cayó despues de años ayudandome a maquetar catálogos y revistas. Mediatemple y después gigas cayeron despues de años ofreciendome hosting para mis clientes. Y así casi todo. Tambien dije que no a horas y horas invertidas en aprender lenguajes de programación como javascript o PHP y herramientas… Realmente desastroso y descorazonador, pero así es, la tecnología cambia, todo cambia a un ritmo vertiginoso y yo buscaba aquellas habilidades aquel potencial en mi que no cambia, mi talento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontré la esencia, aquellas herramientas que realmente me eran útiles en mi propósito, aquello que no me distraía sino que me traía a mi mismo al lugar a donde iba.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hacer&quot;&gt;4 Hacer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El hacer es siempre imperfecto, feo o por lo menos mejorable, porque los hechos no tienen vuelta a atrás, solo pueden ir hacia delante. Cualquier acción ya está, ya es, te guste o no. Lo que haces está verdaderamente en el mundo físico y eso es maravilloso porque completa el ciclo natural de las cosas que van de lo mental a lo material. Como dijo el Quijote: “Más vale un toma que dos te daré”. Y es cierto. Es tiempo de hacer con acciones pequeñas, tímidas, tiempo de ir obteniendo resultados también pequeños quizás al principio pero así son las cosas primero son siempre pequeñas y con coherencia se actualizan en algo superior, el “esto correcto” que crece y evoluciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso he creado esta web. Está llena de errores, es pequeña (de momento) pero es mi prototipo, uso las tecnologías que ahora me representan mejor, con las que puedo dar más de mí, puedo aprender de los errores que voy cometiendo, rectificar rapidamente sin practicamente ningún coste. Voy liberando, fluyendo en TODH.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Perpetúa o transforma&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  

  
    <summary type="text">TODH también es… un viaje de reorientación profesional</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>TODH, todo lo que es.</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/todh/" rel="alternate" type="text/html" title="TODH, todo lo que es." />
  <published>2016-04-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-17T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/todh</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/todh/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;No puedes meter el viento en un bote de cristal, es imposible. En el mismo instante en que enroscas la tapa del bote, lo que hay dentro ya no es viento, es “aire quieto”. El viento tiene sentido sólo si está en movimiento, de lo contrario simplemente no es viento, tiene sus misma composición pero de una manera incompleta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo así sucede cuando trato de definir que es TODH, qué es la realidad o incluso quién soy yo mismo. Cuando encierras una idea o noción dentro de un marco puedes analizarlo, describir sus propiedades, su morfología y puede llegar a ser muy útil. Nuestra civilización se ha construído a partir del pensamiento, eso es indudable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hemos averiguado muchas cosas sobre cómo funciona la realidad dividiendola y encerrandola en frascos de cristal. De ese modo hemos obtenido y nos hemos creído la ilusión de que podemos abarcar lo inconmensurable. Algo que, por otro lado, siempre nos ha causado miedo y fascinación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El problema es que hacer esto demasiado tiempo acaba haciendo que nuestras creencias puedan oler demasiado a formol. Lo malo de estar sólo en el pensamiento es que caes en una alienación de lo que es real. Caes en la falsedad y en los sucedáneos. Es mejor ensanchar la comprensión y ver las cosas como lo que son; fragmentos de un todo sistémico y vivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos estamos empezando a dar cuenta, corren aires nuevos para quienes quieren respirarlos. Has oído hablar de la teoría de campo unificado de Haramein o la del desdoblamiento del tiempo de Garnier. Hay información para aburrir. Pero ¿tenemos toda la información o estamos más desinformados que nunca? Nuestra sociedad hipermediatizada va tomando consciencia y diversos ámbitos como la ciencia, la espiritualidad, el mundo del trabajo, etc convergen cada vez más en sus términos pero el ruido que crean sigue siendo ensordecedor, estamos más sordos que nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acuñamos conceptos en un querer atrapar las mismas cosas de siempre que aún no hemos comprendido. Queremos ser originales y creativos e innovadores e inventamos pequeños Frankesteins como el Design Thinking, el kaizen, UX, coaching, personal branding, storytelling, agile, marketing, digital media, y un largo etc… Pero pensar no es lo mismo que ser, es un instrumento. Debemos aprender a ir más allá del lenguaje, no negarlo sino traspasarlo. El lenguaje es muy útil pero debemos ser conscientes de que sirve para dividir; corta.
Frascos y más frascos de cristal con etiquetas que se apilan en las estanterías… ¿Y qué hay de la estantería que sostiene todo eso? ¿Y qué hay del contenido de esos frascos? ¿Y que hay del sujeto que coloca todos estos frascos? ¿Dónde está el origen, el significado práctico y la base que sostiene todo este castillo de naipes terminológico?
Creo que es en Groenlandia donde tienen 40 palabras para definir la palabra “nieve” y es fantástico ver esa riqueza en matices pero a lo que apunta esta observación es a un acceso experiencial de lo que las palabras pretenden describir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cosas más interesantes siempre me han parecido complejas. En la escuela siempre suspendía matemáticas y sin embargo me fascinaban. Siempre he tratado de sostener esta tensión entre lo que me fascina y lo que soy capaz de comprender. Siempre me he preguntado cómo puede ser que todo aquello que es insultantemente sencillo resulta tan difícil de comprender y retener.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuantas veces he estado largo tiempo buscando las llaves de casa y he acabando descubriendo que estaban colgadas en la puerta. Cuantas veces he buscado un lápiz con el lápiz en la mano… Con los años me he dado cuenta de que tal vez la tensión entre esa necesidad de encontrar soluciones a mis problemas y los impedimentos que saltaban a mi encuentro, eran tan sólo una mera cuestión de atención. He empezado a sustituir la tensión por la atención.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mera observación es un cuchillo caliente que atraviesa la realidad como si fuera de mantequilla y así, más o menos, es como surgió TODH, como una alineación interna entre lo que veía y “aquel” que en realidad estaba viendo. Un observar al observador mientras observa. Una via de comunión entre lo tangible y lo intangible. TODH me ha alineado con mi propósito de vida y me ha permitido alcanzar por fín la complejidad. TODH me facilita ver las relaciones entre las cosas y no sólo las cosas. Es un estado en el que me encuentro disponible a la actualización de lo que soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo ya funciona con una precisión absoluta.
Estamos pegados a un planeta que orbita alrededor de un Sol en una galaxia que flota en el infinito. Las estaciones se suceden… Todo parece funcionar ¿no? Tenemos un cerebro con 100.000 millones de neuronas trabajando día y noche los siete días de la semana intercambiando información y un corazón que hace toc toc (como si llamara a nuestra puerta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sea lo que sea que andes buscando en esta vida ya lo tienes, ya lo eres, ya lo sabes, ya has llegado, ya lo has solucionado, ya lo comprendes… porque estás en ello. Aristóteles lo llamaba potencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No tienes la verdad, la verdad te tiene a tí y tú actualizas esta verdad en la medida en que tomas consciencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mente humana se ha distanciado de la realidad y esto ha causado errores de percepción que nos distraen continuamente. Amparada en los pensamientos por los pensamientos, lo que la mente humana produce continuamente es distorsión y ruido. TODH, desde mi punto de vista, es permitir que toda la señal llegue paulatinamente a nosotros. La naturaleza y toda la creación recibe continuamente esa señal. Es pues, el darnos cuenta de este flujo, esa inspiración que tradicionalmente se ha atribuido sólo a los artistas, filósofos, científicos… lo que yo reconozco como un inmenso tesoro al alcance de todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontrar y buscar son dos partes de la misma cosa. Cuando estamos en la atención nos encontramos con lo que está sucediendo y nos alineamos con el milagro que estamos viviendo pero que no vemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vengo diciendo, al buscar desplegamos y lanzamos toda una serie de peticiones hacia el potencial de la cosa que buscamos y este recorrido es la mitad del viaje, buscamos las gafas y sólo nos falta darnos cuenta de que las llevamos puestas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El huevo siempre buscará actualizar (encontrar) el potencial de la gallina que en realidad es. La mejor respuesta posible nos va a llegar tras el “research” pero ahí es donde aparece la dis-tracción, el punto en el que nos dis-traemos del potencial. El presente nos trae constantemente respuestas que no sabemos ver.
Todh es el encuentro de lo extraordinario con lo ordinario, lo tangible con lo intangible, lo obvio con lo incognoscible.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“My life seemed to be a series of events and accidents. Yet when I look back I see a pattern.”
Benoit Mandelbrot&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La conexión entre cualquier nodo de la realidad, a cualquier escala, es reactiva y produce un estallido vivo y lleno de sentido constante e impredecible que no es la suma de las partes sino que abre una dimensión nueva por fricción. El astrólogo Eugenio Carutti nos habla también de esto, él lo llama Inteligencia Vincular.
Cuando te instancias con la Fuente automáticamente heredas sus características. Conectas tu inteligencia a una inteligencia infinitamente más compleja que la comprende. En realidad siempre estás conectado pero en modo desactivado. Tus células quizás no son conscientes de tu cuerpo y tan sólo viven sus vidas, no lo sé, pero estoy convencido de que son alimentadas con la misma vibración que guía tu vida o una galaxia, no importa el qué ni la escala. El universo es fractal y análogo a sí mismo. La realidad es el tejido de una inteligencia sistémica, y esto quiere decir que puedes estar preparando una paella y, al mismo tiempo, puedes estar comprendiendo las leyes fundamentales que rigen el universo que tienes y que te tiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crear es percibir los mecanismos de la Creación
Decir, sentir, pensar, hacer
Estas cuatro palabras tan cotidianas y familiares significan todo lo que necesitamos comprender para darnos cuenta de la trama que estructura y vertebra cualquier cosa, a cualquier nivel. Eureka! Todo está constituído esencialmente por estas cuatro dimensiones simultáneas. Fácil ¿no?. De entrada lo que se desprende es que esto es insultantemente obvio.
Bueno, en realidad no es “tan fácil” comprenderlo a un nivel profundo. Yo he tardado más de 40 años así que, o soy un estúpido (cosa que también puede ser) o la cosa tiene su miga…
Desde luego abrir la conciencia que normalmente tenemos “de ir por casa” a este tipo de Consciencia “a cuatro bandas” holística, ha producido un shock en el modo en que percibo la vida desde todos sus ángulos. Y el primer síntoma que tienes al darte cuenta de ello es querer difundirlo a los “cuatro vientos”.
TODH hace referencia a un conocimiento y una comprensión que trasciende la mente lógica, no puede ser comprendido sólo desde el pensar así que no te quedes con las palabras, siéntelas, deja que se “hagan” en tí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y va una descripción introductoria:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i&quot;&gt;I&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Propósito Misión Ancla Exponer Referencia Potencial Función Esencia Para qué Origen Decir El ser Persistencia Importancia Porqué Consciencia Encuentro Transmitir Historia Autenticidad Orientación Sujeto La Pregunta Respuesta Propuesta Valor Lo que quiero Asunto Interés Importante Tema Indicador Viaje La entrega Validación Significado Búsqueda Consecuencias&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ii&quot;&gt;II&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Apertura Disponibilidad Inspiración Despliegue Opciones Posibilidades Descarga Lo inusitado Bajar la info Crear Captar Detectar Sensibilidad Re-conocer Resonancia Conexión Visión Atención Amplitud Sensibilidad Simultaneidad Percepción Observación Campo Espacio Paisaje Horizonte Antenas Sentir Seducción Estímulo Aroma Juego Exploración Expandir Disolución Infinito Improvisación…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;iii&quot;&gt;III&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Corregir Creer Organización Reset Claridad Especifidad Dirección Romper Zona confort Comparar Rumbo Pensar Elección Recortar Criba Foco Separar Integrar Resolver Conflicto Estrategia Tensión sostenida Orden Razón Lógica Discernir Decidir Descifrar Destruir Depurar Refactorizar Construir Error Plan Oportunidad Mapa Estructura Actitud Análisis Herramienta Programa Lenguaje Convención Signo Acuerdo Tecnología Procesar Aprender Agarrar Cómo Quitar Simplificar Disrupción…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;iv&quot;&gt;IV&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vida La prueba El parto Lo nuevo Chiste Pragmatismo Capacidad Maestría Hacer Función Acción Los Efectos Hechos Alcanzar Cristalización Solución Experimentación Activación Materia Concreto En el mundo Lo tangible Cambio Mejora Obtengo Resultado Fruto Control Objeto Adquieres Verdad Nacer Forma Comprender Con-seguir Con-formar Trans-formar El qué Fuerza Ocurrir Avance Manifestar Cooperar A-portar Huella Estar Posición Situación real La cosa Lo prensil…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;todh&quot;&gt;TODH&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Necesariamente todo proceso de la vida crea burbujas y destruye burbujas. Y la burbuja tiene la misma dignidad que la destrucción de la burbuja. La vida construye burbujas protectoras hasta que lo que creció dentro puede romper el huevo, salir del utero, nacer a otra realidad que es aún más compleja y está en condiciones de tolerar la informacion que hay en esa otra realidad más compleja y aprende dentro de esa nueva realidad más compleja hasta que descubre que está dentro de otra burbuja… Eugenio Carutti — Inteligencia Vincular&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TODH es:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recordar cosas que ya sabías cosas que habían sido tapadas, cosas que habíamos olvidado.
Percibir la conexión entre todo lo que existe.
La repetición del patrón de lo que ocurre.
Cualquier experiencia es profundamente concreta y, a la vez universal. No hay separación entre lo universal y lo personal. El arte es esto, en el arte lo personal se reconoce en lo universal. La experiencia narrada nos “toca” porque sentimos lo universal. Cualquier historia está basada en una estructura vincular. Eugenio Carutti — Inteligencia Vincular&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;todh&quot;&gt;
  &lt;ul class=&quot;todh__fase  todh__fase--uno&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Propósito&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Misión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ancla&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Exponer&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Referencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Potencial&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Función&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Esencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Para qué&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Origen&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Decir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;El ser&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Persistencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Importancia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Porqué&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Consciencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Encuentro&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Transmitir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Historia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Autenticidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Orientación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sujeto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La Pregunta&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Respuesta&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Propuesta&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Valor&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo que quiero&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Asunto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Interés&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Importante&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tema&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Indicador&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Viaje&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La entrega&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Validación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Significado&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Búsqueda&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Consecuencias&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
  &lt;ul class=&quot;todh__fase  todh__fase--dos&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Apertura&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Disponibilidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Inspiración&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Despliegue&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Opciones&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Posibilidades&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Descarga&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo inusitado&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Bajar la info&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Crear&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Captar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Detectar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sensibilidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Re-conocer&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Resonancia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Conexión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Visión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Atención&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Amplitud&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sensibilidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simultaneidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Percepción&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Observación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Campo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Espacio&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Paisaje&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Horizonte&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Antenas&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sentir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Seducción&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estímulo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Aroma&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Juego&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Exploración&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Expandir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Disolución&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Infinito&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Improvisación&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

  &lt;ul class=&quot;todh__fase  todh__fase--cero&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Vida&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Rodaje&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Existencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sentido&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Contexto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Comprensión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Creación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Trama&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Atención&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Paradigma&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo inmutable&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La fuente&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simultaneidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Unidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Realidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Configuración&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Reverberación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Repercusión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Axioma&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Verdad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;El ya&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo que es&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Obvio&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Re-unión&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Re-conocer&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Encuentro&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Proceso&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estaciones&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;1+1=3&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ya somos todo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Evolución&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Consciencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Respirar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Acepta y sigue&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Potencial&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tiempo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Energía&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Combustible&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Relación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Vínculo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Diálogo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sinergia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estado&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Movimiento&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tracción&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Paso a paso&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sinceridad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Flow&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pulsaciones&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Transformación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Evolución&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sinápsis&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Intercambio&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Sistema&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Patrón&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Integridad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Todo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Plenitud&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Analogías&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Escala&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ciclos&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Espiral&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Autorealización&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Originalidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Coherencia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Armonía&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Actualización&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Neutralidad ante lo que es&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;

  &lt;ul class=&quot;todh__fase  todh__fase--cuatro&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Vida&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La prueba&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;El parto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo nuevo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Chiste&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pragmatismo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Capacidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Maestría&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Hacer&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Función&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Acción&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Los Efectos&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Hechos&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Alcanzar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Cristalización&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Solución&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Experimentación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Activación&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Materia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Concreto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;En el mundo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lo tangible&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Cambio&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Mejora&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Obtengo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Resultado&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fruto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Objeto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Adquieres&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Verdad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Nacer&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Forma&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Comprender&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Con-seguir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Con-formar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Trans-formar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;El qué&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Fuerza&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Ocurrir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Avance&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Manifestar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Cooperar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;A-portar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Huella&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Posición&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Situación real&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;La cosa&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
  &lt;ul class=&quot;todh__fase  todh__fase--tres&quot;&gt;
    &lt;li&gt;Corregir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Organización&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Reset&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Claridad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Especifidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Dirección&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Romper&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Salir zona confort&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Comparar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Rumbo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Pensar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Elección&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Recortar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Criba&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Foco&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Separar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Integrar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Resolver&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Conflicto&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estrategia&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tensión sostenida&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Orden&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Razón&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lógica&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Discernir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Decidir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Descifrar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Destruir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Depurar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Refactorizar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Construir&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Error&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Plan&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Oportunidad&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Mapa&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Estructura&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Actitud&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Análisis&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Herramienta&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Programa&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Lenguaje&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Convención&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Signo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Acuerdo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tecnología&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Procesar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Aprender&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Cómo&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Quitar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Simplificar&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Disrupción&lt;/li&gt;
  &lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: September 17, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/todh/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;TODH, todo lo que es.&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  

  
    <summary type="text">Un encuentro radical con el decir, sentir, pensar y hacer</summary>
  
</entry>

  

</feed>
