<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">



  <generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.1.6">Jekyll</generator>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles-feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://t-o-d-h.com/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2016-11-19T22:28:52+01:00</updated>
  <id>http://t-o-d-h.com/</id>

  <title>Articles - Sergio Forés</title>

  
    <subtitle>Transmitir, observar, definir, hacer.</subtitle>
  

  <icon>http://t-o-d-h.com/apple-touch-icon-precomposed.png</icon>


  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <entry>
  <title>El paradigma de sistemas y la gravedad</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/" rel="alternate" type="text/html" title="El paradigma de sistemas y la gravedad" />
  <published>2016-10-28T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-10-25T22:30:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/sistemas</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;Mucho antes incluso del pensamiento occidental de Platón, Aristóteles, Heráclito o de las visiones más orientales de Lin Yu Tan y Lao Tsé… mucho antes de eso ya había humanos que comprendieron lo que ocurre. Yo no recuerdo haber estado allí pero sospecho que aquellos hombres no escribían libros ni tenían páginas web, quizás tan sólo pintaban en las paredes de las cuevas. &lt;strong&gt;Estoy seguro de que el hombre primitivo también “estaba en el ajo” de todo esto que venimos llamando la realidad.&lt;/strong&gt; Al fin y al cabo, uno no deja ser lo que es ni de estar donde está por la nimiedad de no ser consciente de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De igual modo hace unos 40 años aparece formalmente lo que se conoce como &lt;strong&gt;Pensamiento de Sistemas&lt;/strong&gt;, algo que siempre ha estado impregnándolo todo y seguirá estándolo ya que forma parte de la realidad, aunque no seamos conscientes de ello. &lt;strong&gt;Las manzanas ya caían de los árboles incluso antes de que Newton descubriera la gravedad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto me recuerda que tengo muchas ganas de desarrollar otro tema; el de los derechos de autor, porque ¿de quién son al final las ideas?, tal vez ya están siempre disponibles para todos y el hombre más rápido capaz de identificarlas y ponerles un nombre se las queda, tiene derechos sobre ellas. Vamos por el campo capturando el aire en frascos y poniendo etiquetas. No se… Quizás “tus ideas” no son tan tuyas, sino que tu eres de ellas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Estar adaptado a un sistema enfermo no es saludable” &lt;em&gt;Krishnamurti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Desde luego la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Teor%C3%ADa_del_campo_unificado&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teoría unificada de campos&lt;/a&gt;, de Nassim Haramein, que nos habla de un universo conectado o la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Rupert_Sheldrake&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;teoría de los campos mórficos&lt;/a&gt; de Rupert Sheldrake, de corte más espiritual, allí nos llevan; a un “allí” muy lejos que en realidad es aquí y ahora. Pareciera que por poco que escarbes siempre vas a parar a cuestiones que tienen que ver con la estructura más básica de las cosas, patrones, dinámicas, flujos, procesos… más que en las cosas en sí mismas. Y eso nos trae de nuevo a la idea de sistemas, como no, la base de todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pensamiento de sistemas nace desde el campo de la biología por Ludgwig Von Bertalanffy en 1974 y surge de una inquietud de ver y comprender la realidad y la vida de manera integral; en términos de totalidades, de “holones”. Es una actitud más natural y acorde con lo vivo en contraposición al método científico y mecanicista que sólo percibe las partes del mundo de manera inconexa. La base filosófica que sustenta esta posición es el &lt;a href=&quot;http://definicion.de/holistica/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Holismo&lt;/a&gt; (del griego holos = entero).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tema “holos” ha traspasado la capa impermeabilizante de la filosofía y se oye mucho en el mundillo de las terapias, la “cuántica” ya no sólo es física sino también hay sanación cuántica. El sistema como “sociedad” o doctrina política ahora se usa en el mundo del desarrollo web con términos como diseño de sistemas. Podríamos seguir con mil ejemplos muy holistas de ver como todo tiene que ver con todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vemos como están tomando cada vez más fuerza diversas metodologías de trabajo en equipo llamadas &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Desarrollo_%C3%A1gil_de_software&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Ágile&lt;/a&gt; que nacen del pensamiento sistémico. En el mundo front-end se habla de patrones de sistemas, modularidad, componentización y todo ello parte de la misma base. Los distintos niveles en que se organiza la materia atiende a diferentes grados de complejidad: átomo, molécula, célula, tejido, órgano, aparato, sistema, organismo… Un vivo ejemplo de ello es Atomic Design de &lt;a href=&quot;http://bradfrost.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brad Frost&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde mi punto de vista, el pensamiento sistémico no es sólo una forma de pensar y comprender, no es sólo un mapa de la realidad sino que es la forma en que la propia realidad está sucendiendo. &lt;strong&gt;Lo que Es son distintos niveles de organización interconectados&lt;/strong&gt;. Trasciende cualquier ideología política o sistema de organización social artificial, trasciende y reemplaza el paradigma imperante desde su base.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si esto es así, que lo es, es muy fuerte y no veo a nadie saltar de alegría… Estamos decubriendo una ley universal, las manzanas caen, las piedras tambien caen y las sillas y los paradigmas. ¿Seremos nosotros también TODOS capaces de &lt;em&gt;caer&lt;/em&gt;, de verdad, en ello?&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: October 25, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/sistemas/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;El paradigma de sistemas y la gravedad&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  
    <category term="sistemas" />
  

  
    <summary type="text">Aplicado a arte, vida y el mundo frontend</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>El fenómeno todo aquí ya</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/tay/" rel="alternate" type="text/html" title="El fenómeno todo aquí ya" />
  <published>2016-10-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-10-25T22:30:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/tay</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/tay/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;Hoy en dia es un hecho bastante obvio que la inmediatez está en todas partes, baña a todos y a todo por igual. No importa si estamos hablando de experiencia de usuario, procesos de desarrollo de productos digitales o de cualquier otro tema. Vivimos en la era del &lt;strong&gt;“todo aquí ya”&lt;/strong&gt;. Vamos a profundizar en este fenómeno para ver qué enseñanzas podemos extraer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tomandole-el-pulso-al-presente&quot;&gt;Tomandole el pulso al presente&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar el “todo aquí ya” ha venido para quedarse, pero no es nuevo, ha estado aquí siempre, porque está embebido tanto en los artefactos como en los seres vivos. Observando el latido constante de nuestro corazón podemos llegar a comprender porqué nos gusta tanto que nos alimenten constantemente de significados, ya que ese “riego sanguíneo” está íntimamente ligado con la vida de la que formamos parte. Es un tema tan obvio que no lo vemos, como el pez que no es consciente del papel que el agua juega en su vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La instantaneidad, pues, tiene mucho que ver con la cadencia, el ritmo, el suministro de pequeñas porciones de realidad que sostienen nuestros pensamientos y nuestras ilusiones.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Vacía tu mente, se amorfo, moldeable, como el agua. Si pones agua en una taza se convierte en la taza. Si pones agua en una botella se convierte en la botella. Si la pones en una tetera se convierte en la tetera. El agua puede fluir o puede golpear. Sé agua amigo mío.” Bruce Lee&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cuando estamos hablando de prototipado web vemos claramente como tiene más peso traer el potencial completo de algo que ya podemos experimentar y palpar, que simplemente creernos una promesa futura que no sabemos a ciencia cierta si va a resultar beneficiosa, porque &lt;strong&gt;una promesa no está a nuestro alcance aún y rompe el flujo natural de comunicación que tenemos con el presente&lt;/strong&gt;. El presente es, al final, lo único real que tenemos y se mantiene gracias a la &lt;strong&gt;actualización&lt;/strong&gt; constante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esos latidos del corazón que mencioné antes son, llevados a lo digital, las microinteracciones que realizamos y en que se subdivide cualquiera de nuestras acciones. La gran conclusión a la que siempre queremos llegar no llegará sin antes haber tejido toda una cadena de pequeñas conclusiones unidas a pequeñas preguntas que podemos contestar fácil y rápidamente. Esa es la magia que la inmediatez nos da y el éxito de las redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si observamos la ola que llegó a la orilla podremos darnos cuenta de que sólo es una consecuencia lógica de millones de otras pequeñas olas uniéndose y empujando en una misma dirección de forma sostenida y coherente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qu-queremos-decir-cuando-decimos-que-lo-queremos-todo&quot;&gt;¿Qué queremos decir cuando decimos que lo queremos “todo”?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cuando un cliente le pide a un proveedor un árbol, tiene clara la idea de lo que es un árbol porque mira el bosque y ve muchos árboles que le sirven de referencia. Sin embargo no tiene la más remota idea de cómo será su árbol en particular. Saber esto es siempre complicado, al menos de entrada, de modo que la tendencia suele ser pedir un arbol genérico que sirva como modelo. &lt;strong&gt;“Quiero un árbol como ese de ahí”. El problema de esto es que al final todos los árboles terminan siendo practicamente iguales a “ese arbol de ahí”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“No podemos resolver los problemas con el mismo nivel de pensamiento que usamos cuando se crearon”. &lt;em&gt;A. Einstein&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por norma general un cliente o usuario que lo quiere “todo”  está buscando obtener algo (espectativas, valores) dando lo mínimo (tiempo, energía…) y eso es una paradoja en la que merece la pena detenerse, porque sí es posible pero no con un enfoque clásico.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;para-poder-obtenerlo-todo-hay-que-poder-darlo-todo&quot;&gt;Para poder obtenerlo todo hay que poder darlo todo.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todo está constituído por un intercambio equilibrado de energías y esto es una ley inquebrantable. La clave del éxito radica en ser exacto y preciso entre lo que se da y lo que se recibe. Cuando no es así hay drama, hay desajuste y hay engaño. Lamentablemente muchos proveedores terminan ofreciendo ungüentos y pociones edulcorados que no son más que humo. Y esto es así porque las más altas espectativas requieren de los más altos sacrificios. &lt;strong&gt;El proveedor honesto debe saber encontrar la forma de convertirse en ese héroe legendario capaz de robarle el fuego a los dioses&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ofrecerlo &lt;strong&gt;todo aquí ya&lt;/strong&gt; implica ese &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/El_h%C3%A9roe_de_las_mil_caras&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;viaje del héroe&lt;/a&gt; que no todos están dispuestos a transitar porque hay monstruos y trampas por el camino y muchos carteles que repiten la proclama castradora de que “esto no es posible”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-buena-notcia-es-que-ya-lo-tienes&quot;&gt;La buena notícia es que… ¡ya lo tienes!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En este artículo estoy tratando de alinearte conceptualmente con aquello que es obvio, un aspecto estructural del funcionamiento de la realidad. Lo que espero haber conseguido transmitir es la idea de que estamos nadando en un mar de pequeñas posibilidades que actualizan permanentemente un gran potencial y no lo hacen &lt;em&gt;antes&lt;/em&gt; ni &lt;em&gt;después&lt;/em&gt; sino &lt;em&gt;durante&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos alcanzar lo que sucede simplemente sucediendo de la misma manera, hablando el mismo idioma que la creación. Ya somos parte de un sistema que funciona a la perfección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buscamos quimeras de innovación, diseño, rapidez, validación, feedback, etc, y todo eso es en realidad lo único que hay en el momento presente, cada segundo, cada minuto, y cada hora de nuestra existencia. Es la inercia y la sinérgia lo que lleva las olas a la orilla, es el agua lo que da sentido a la botella… no al revés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un vasto campo de posibilidades se nos abre simplemente poniendo la atención al momento presente y negociando con él en su justa medida. Nos relacionamos con el todo a partir de pequeñas porciones completas de esa misma totalidad, pequeñas dosis que sí podemos anticipar y controlar y que no producen desgaste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una inmediatez coherente y alineada con nuestro propósito hayamos la plenitud, de lo contrario no somos más que galgos persiguiendo liebres de madera, hámsters en una rueda con prisa por una satisfacción inmediata mal entendida e incompleta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;llegas-cada-vez-que-das-un-paso&quot;&gt;Llegas cada vez que das un paso&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seguramente si eres diseñador habrás oído de algún cliente la demoledora frase de: “No sé lo que quiero pero cuando lo vea lo sabré…”. Lo cual es como decir “invierte todo tu tiempo y tu energía en edificar un palacio que tal vez no sea el palacio que necesito”. El único que tuvo ese nivel de anticipación y acierto fué el que le encargo el arca a Noé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La clave está en la energía que te impulsa a dar el siguiente paso y la energía que tienes disponible ahora para corregirlo&lt;/strong&gt;, no cuan de fantástico es el palacio que te espera, o no, al final del camino. Porque lo único que sacia la sed al usuario, al cliente o al proveedor es el agua y cuanto antes esté disponible mejor. Ese es el estado en el que deben estar nuestras espectativas el lugar donde está verdaderamente todo lo que queremos y tenemos. Ese es el “fuego de los dioses” al que siempre, de manera mas o menos inconsciente, nos referimos cuando decimos que lo “queremos todo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El propósito siempre es previo a la existencia&lt;/strong&gt;. Las flores no son vistosas porque sí, ni el cielo es azúl porque “quede bien” en las fotos, todas estas cosas que anecdóticamente nos pueden agradar o disgustar no son más que la consecuencia lógica de un proceso anterior mucho más importante; el verdadero própósito que impulsa la evolución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, se puede, mete en tu mochila únicamente TODO lo que es importante y empieza el viaje, &lt;strong&gt;la aventura real de ir a alguna parte&lt;/strong&gt;. Cada paso que des te dará una sensación de plenitud “todo aquí ya”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: October 25, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/tay/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;El fenómeno todo aquí ya&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  
    <category term="Prototipado" />
  

  
    <summary type="text">Como darlo todo ahora (y sin mentir)</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>Prototipado de SPA con React + Firebase</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/todh-react-firebase/" rel="alternate" type="text/html" title="Prototipado de SPA con React + Firebase" />
  <published>2016-09-16T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-16T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/todh-react-firebase</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/todh-react-firebase/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;He querido bucear un poco en el mundo de ReactJS y en el uso de Firebase como CMS creando un prototipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es sorprendente ver lo fácil que es hacer una single page App (SPA) con React que usa la arquitectura ES2015. Con la ayuda de re-base resulta cómodo añadir en el punto de entrada &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;componentDidMount()&lt;/code&gt; la carga de los datos de Firebase al más puro estilo API REST.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puedes ver la demo &lt;a href=&quot;https://t0t.github.io/todh-react&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;. Y el código fuente &lt;a href=&quot;https://github.com/t0t/todh-react&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: September 16, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/todh-react-firebase/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Prototipado de SPA con React + Firebase&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  

  
    <summary type="text">Explorando las posibilidades y beneficios de nuevas formas de hacer prototipos web</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/" rel="alternate" type="text/html" title="No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo" />
  <published>2016-09-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-15T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/trabajo</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;h3 id=&quot;ms-vale-un-toma-que-dos-te-dar&quot;&gt;Más vale un “toma” que dos “te daré”&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;¿Te ha ocurrido alguna vez aquello de que a fuerza de repetir una misma palabra insistentemente ésta deja de tener tanto sentido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy en dia aparecen nuevas formas de trabajar, nuevos términos y métodos más eficientes y estructurados que nos proveen de una mejor adaptación a los cambios constantes que se producen en la sociedad.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--success&quot;&gt;&lt;strong&gt;Por citar algunas que me vienen a la cabeza:&lt;/strong&gt; #autoOrganización #mejoraContinua #sinapsis #validación #escalable #Kanban #Scrum #aprendizaje #culturaAgil #mapasMentales #flujo #evolución #ciclos #iteraciónIncremental #gestiónDelCambio #colaboraciónCreativa #equipoMultidisciplinar #disfrutarEnElCamino #kaizen #Kaikaku #ElevatorPitch etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuanto te preguntas constantemente cómo puedes hacer mejor las cosas es fácil perderse en ese bosque, un bosque lleno de árboles maravillosos que te arropan de sentido y te nutren de significados valiosos. Google está siempre ahí para saciar tu hambre de conocimientos con información y es genial que así sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo es importante comprender qué papel juega toda esta creciente terminología conceptual en tu dia a dia y de los peligros que entraña dejarse arrastrar demasiado tiempo por una endogamia dialéctica que, por muchas respuestas que nos de, no dejan de ser sombras proyectadas en la pared de la cueva en la que vivimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un mapa no es la montaña, sino que es la señal indicadora, con suerte, de que hay una montaña en alguna parte. Su importancia es siempre relativa a unos hechos que tal vez se produzcan en el plano de lo real. Por eso siempre he querido extender el prototipado a entornos de producción reales. He querido llevar los prototipos al territorio real. Un territorio que no se rige por las mismas leyes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vivir demasiado desde el pensamiento es caer en la trampa de una comodidad abstracta, de un ensimismamiento desde un lugar en donde todo es ideal, porque esa es la verdadera naturaleza de la observación, las emociones, las multiples posibilidades. No lo olvidemos. Los pensamientos, aunque son más densos y tienen un sentido de utilidad y concreción, les ocurre exactamente igual, siguen siendo pensamientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las teorías nos dan una estructura mental importantísima para, desde ahí ir aterrizando y manifestando cosas concretas en el mundo. Nos dan una dirección, nos ayudan a definir planes, objetivos… pero su ámbito siempre será el de lo etéreo, el cielo y las nubes. Los discursos, las teorías, los términos pueden y deben producir cambios en el mundo, y lo harán, en la medida en que sepamos dejarlas atrás y nos acequemos al pragmatismo de los hechos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fijémonos en las herramientas de diseño y desarrollo web, hay dias que en twitter parece que sólo se habla de las bondades de éste o aquel martillo en lugar de simplemente dar en el clavo.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/trabajo/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;No hay mapa más exacto y detallado que el territorio mismo&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="Jekyll" />
  
    <category term="Prototipado" />
  
    <category term="web development" />
  
    <category term="style guide" />
  
    <category term="Markdown" />
  

  
    <summary type="text">Hacia una forma de prototipado menos mental y más corpórea</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>Prototipado Integral</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/" rel="alternate" type="text/html" title="Prototipado Integral" />
  <published>2016-09-09T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-09T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;h3 id=&quot;el-prototipado-evolutivo-el-modelo-creativo-de-la-naturaleza&quot;&gt;El Prototipado Evolutivo, el modelo creativo de la naturaleza&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Recomiendo leerse el post “El prototipado reutilizable o evolutivo” de Beatriz Trigero como introducción a este tipo de proceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este post pretendo aportar mi enfoque y experiencia personal de este modelo de desarrollo que al ser circular y holístico no tiene límites. También quiero remarcar que no es para todo el mundo ni se aplica en todos los casos. Implica un tipo de conocimientos generales y al mismo tiempo una mínima base técnica y concreta en varios campos. Implica una actitud muy particular.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;una-simulacin-de-lo-ms-real&quot;&gt;Una simulación de lo más real&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El prototipado evolutivo te permite simular y abarcar todo el ciclo completo aquí y ahora, pero no es real… ¿o sí?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando la naturaleza, que sabe mucho de “modelos evolutivos”, veremos numerosos ejemplos. Los árboles al principio están en forma de una semilla que contiene todo lo necesario para que el árbol pueda desarrollarse en el futuro. La naturaleza integra literalmente dentro de la semilla la esencia del “producto terminado”. ¿Podemos tomar los procesos de la naturaleza? Yo creo que sí, somos parte de ella y en muchos aspectos funcionamos igual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La clave es saber discernir qué es lo importante, qué elementos de cualquier fase del proyecto, caben dentro del prototipo. Hace falta una visión holística y transversal y al mismo tiempo una mínima base técnica y concreta de los requisitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de varios ciclos de validación con el cliente iterando sobre la UX y el diseño del producto, se logran integrar de forma incremental entornos completos de desarrollo y producción ágil para seguir probando hipótesis y responder ante los cambios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los que nos hemos dedicado a la creación de sitios web completos sabemos el tiempo y sufrimiento que cuesta realizar modificaciones estructurales de diseño en proyectos que ya están en desarrollo o en producción. ¿Os imaginais tener que mover nuestro árbol ya adulto de su sitio porque resulta que en el lugar donde está no le da suficientemente el sol?. Arrancar todas esas fuertes raíces, remover toda esa tierra… Es más fácil si puedes acceder a la semilla que aún guarda a su interior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los últimos años está habiendo un auge exponencial de empresas que adoptan modelos incrementales, lean, ágiles, etc. Es un indicativo de la naturaleza cambiante de esta era tecnológica en la que las empresas y los emprendedores buscan adaptarse a la contínua incertidumbre reduciendo costes. Son proyectos que buscan innovación, disponen de poco presupuesto y tienen una gran necesidad de puesta en marcha rápida. El producto es el proceso.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;las-fases&quot;&gt;Las fases&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Existe una estructura cíclica natural de Transmisión, Observación, Pensamiento y Acción que se ha dado siempre en la realidad sea cual sea su ámbito. El prototipo evolutivo se fusiona con esta estrucura básica y la recorre una y otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;decir&quot;&gt;1. Decir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Se generan las preguntas. Se establecen las necesidades. Qué queremos transmitir. Nuestro mensaje, nuestra historia, valores… Al igual que las personas, los diseños también necesitan saber quiénes quieren ser. No tenemos certezas.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sentir&quot;&gt;2. Sentir&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Planteamos hipótesis tanto estructurales como visuales. Desplegamos un abanico enorme de posibilidades rápidamente. Diagramamos la presentación. Sketching. Wireframes. Vamos viendo aquello que sólo estaba en nuestras mentes, captamos su aroma. En las sucesivas pasadas por esta fase vamos viendo y sintiendo qué gamas de colores se llevan mejor, etc.
El output es un prototipo funcional de baja fidelidad.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pensar&quot;&gt;3. Pensar&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Creamos un entorno de semi-desarrollo que variará en función del tipo de proyecto con el que conseguimos planificar y estructurar un prototipo de alta fidelidad con código real.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Generación de sitio web estático Jekyll con motor de plantillas Liquid&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tareas básicas de un entorno de desarrollo con Gulp/NPM
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Preprocesado CSS en Sass&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Optimizado y combinado de SVG’s&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Livereloading con Browser Sync&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Se añaden los vendor prefixes para compatibilidad css entre navegadores&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Concatenado js y css&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Sourcemaps&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Minificado CSS y Html&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;hacer&quot;&gt;4. Hacer&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Prototipo en semi-producción. Se generan respuestas de cliente y/o usuario. Completamos un ciclo. Esa misma idea intangible tiene ya un cuerpo. Hemos creado ya la primera capa de nuestra semilla.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Validamos si se cumplen los requisitos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deployments de 5 segundos con 3 simples líneas de comandos: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp build --prod&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp cname&lt;/code&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gulp upload&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testamos el proyecto en Github Pages o Netlify…&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Si hay funcionalidades extra más específicas podemos usar servicios externos gratuítos como:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.forestry.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Forestry&lt;/a&gt; CMS&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.formspree.io&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Formspree&lt;/a&gt; Formularios de contacto&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://snipcart.com/blog/static-site-e-commerce-part-2-integrating-snipcart-with-jekyll&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Snip Cart&lt;/a&gt; Carritos de compras&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Control de versiones con Git. Es conveniente no sólo por poder volver a versiones anteriores del proyecto sino tambien porque nos permite tener varias ramas paralelas y simultáneas de nuestro proyecto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estas cuatro fases de un PEI no son lineales sino simultáneas pues es un proceso dinámico y abierto a constantes cambios y errores. Y lo más importante es que ofrece una perspectiva mucho más completa del prototipo y, por ende, del producto final.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/prototipado-integral/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Prototipado Integral&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="Jekyll" />
  
    <category term="Prototipado" />
  
    <category term="web development" />
  
    <category term="style guide" />
  
    <category term="Markdown" />
  

  
    <summary type="text">Como se aplica TODH a un sitio web</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>Perpetúa o transforma</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/" rel="alternate" type="text/html" title="Perpetúa o transforma" />
  <published>2016-08-09T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-08-09T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;En esta ocasión el proceso TODH me lleva a querer decir cosas sobre mi propio proceso de transformación profesional. Quizás te encuentres en un momento parecido y estas cuatro etapas te puedan aportar algo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transmisin&quot;&gt;1. Transmisión&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En todo viaje hay un detonante, una llamada a salir de tu zona de confort, el héroe de la película recibe una llamada externa (o interna) de auxilio quizás. Recibes una pregunta y te tienes que responder. Detectas un conflicto. La tribu en la que vives te transmite un reto. Tu puedes estar muy bien como estás pero recibes una información que te dice algo a tí en un momento concreto y queda a la escucha de una respuesta por tu parte. Algo queda pendiente de una acción…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser cualquier cosa; un artículo en un blog, alguien que en el ascensor te pregunta a qué te dedicas, la crisis de los cuarenta, ver en youtube como un niño de 15 años explica cosas sobre un tema que tú creías que dominabas desde hacía años. El caso es que algo de fuera viene a tí y despierta una pregunta latente en tu interior. En mi caso fue una mezcla de los ejemplos que he citado pero sobretodo comprender mi Eneatipo (el 5) dentro de una herramienta de autoconocimiento llamada Eneagrama. Me di cuenta de que la mayor barrera para alcanzar el éxito era no ser completamente quien tú ya eres. Sólo tenía que darme cuenta de una serie de cosas y aprender a transmitirlas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;observacin&quot;&gt;2. Observación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Te vas al espacio del sentir, la observación de lo que ocurre. Lo que “se te” ocurre. Te subes a tus ojos y te vas a ver, te abres a lo que te motiva, a las posibilidades a todo lo que es un poco tú. Hay muchas cosas que son un poco tú, porque todos nosotros somos un poco lo que es el mundo. Me interesaban varios oficios, varios roles, me gustaba tanto maquetar css como diseñar webs, usar herramientas frontend, interacción, interface, etc. No había límites. Me encantaba observar, aprender, aplicar y mezclar conocimientos diferentes. Sin embargo esto dejó de ser divertido cuando me di cuenta de que si seguía interesandome por tantos campos distintos en los que la tendencia general era la especialización y la ramificación jamás profundizaría lo suficiente. Quedandome anclado en el observar no podía más que ampliar mi campo de visión lo cual es bueno pero ¿cómo ver el árbol si sólo miro el bosque?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vida física te impone limitaciones como el tiempo. Al final tu capital es la energía y yo ya estaba bajo mínimos. No hay nada malo en la observación, lo único que puedes hacer “mal” en el ciclo de TODH es quedarte anclado sólo en un aspecto demasiado tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;decidir&quot;&gt;3. Decidir&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Así que salté a un estado en el que las cosas se pusieron tan interesantes y excitantes como inestables y peligrosas. Había llegado el momento de los noes y los síes. En la zona de la decisión, que es la del pensar, se trata de decir que no a casi todo, aunque duela. Te asaltan las dudas, tu cabeza es un campo de batallas en la que muere casi todo lo que vivía en tí. Lo único que queda en pie es aquello que realmente necesitas en este momento: una senda, una dirección, la claridad mental para traer algo intangible al mundo de lo tangible. Todos los caminos llevan a alguna parte pero sólo uno te lleva a donde tú vas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y rodaron cabezas: Wordpress cayó después de 10 años ayudandome a publicar, diseñar y desarrollar sitios web. InDesign cayó despues de años ayudandome a maquetar catálogos y revistas. Mediatemple y después gigas cayeron despues de años ofreciendome hosting para mis clientes. Y así casi todo. Tambien dije que no a horas y horas invertidas en aprender lenguajes de programación como javascript o PHP y herramientas… Realmente desastroso y descorazonador, pero así es, la tecnología cambia, todo cambia a un ritmo vertiginoso y yo buscaba aquellas habilidades aquel potencial en mi que no cambia, mi talento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encontré la esencia, aquellas herramientas que realmente me eran útiles en mi propósito, aquello que no me distraía sino que me traía a mi mismo al lugar a donde iba.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hacer&quot;&gt;4 Hacer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El hacer es siempre imperfecto, feo o por lo menos mejorable, porque los hechos no tienen vuelta a atrás, solo pueden ir hacia delante. Cualquier acción ya está, ya es, te guste o no. Lo que haces está verdaderamente en el mundo físico y eso es maravilloso porque completa el ciclo natural de las cosas que van de lo mental a lo material. Como dijo el Quijote: “Más vale un toma que dos te daré”. Y es cierto. Es tiempo de hacer con acciones pequeñas, tímidas, tiempo de ir obteniendo resultados también pequeños quizás al principio pero así son las cosas primero son siempre pequeñas y con coherencia se actualizan en algo superior, el “esto correcto” que crece y evoluciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso he creado esta web. Está llena de errores, es pequeña (de momento) pero es mi prototipo, uso las tecnologías que ahora me representan mejor, con las que puedo dar más de mí, puedo aprender de los errores que voy cometiendo, rectificar rapidamente sin practicamente ningún coste. Voy liberando, fluyendo en TODH.&lt;/p&gt;

    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/perpetuarse-o-transformarse/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Perpetúa o transforma&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  

  
    <summary type="text">TODH también es… un viaje de reorientación profesional</summary>
  
</entry>

  
    <entry>
  <title>TODH, el patrón base de lo que es</title>
  <link href="http://t-o-d-h.com/articles/todh/" rel="alternate" type="text/html" title="TODH, el patrón base de lo que es" />
  <published>2016-04-15T00:00:00+02:00</published>

  
    <updated>2016-09-17T22:32:07+02:00</updated>
  

  <id>http://t-o-d-h.com/articles/todh</id>
  <content type="html" xml:base="http://t-o-d-h.com/articles/todh/">
    

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024.&quot; alt=&quot;Articles&quot; class=&quot;page__hero-image&quot; srcset=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/-320. 320w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-600. 600w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-768. 768w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1024. 1024w, http://t-o-d-h.com/assets/images/-1600. 1600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 1200px) 100vw&quot; /&gt;&lt;/p&gt;


    &lt;p&gt;Un día me disponía a salir y no encontraba las llaves, las busqué por todas partes pero no las encontraba, al final resultó que me las había dejado colgadas en la puerta de mi casa… :smile:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La resolución de cualquier drama no suele estar en lugares recónditos sino allí donde no se nos ocurrió mirar porque ya lo dábamos por supuesto. Así, lo extraordinario, aquello que da sentido a lo que somos, sentimos o hacemos no está lejos del aquí y del ahora, sólo necesitamos aprender a ver más de cerca lo que ya estábamos viendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras un largo proceso de autoconocimiento y búsqueda de sentido en mi vida personal y profesional me di cuenta de esta gran obviedad, me dí cuenta de que sabía hablar pero aún no había aprendido a Decir. Tenía cosas importantes que contar a los demás y ni siquiera era capaz de explicarmelas a mí mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una ocasión tuve un pequeño Satori cuando mi hijo me pidió que le contara un cuento y yo me quedé bloqueado, mi mente trabajaba pero no fui capaz de pronunciar una sola palabra. Mi hijo ese día se durmió sin cuento y yo me quede ahí junto a él mirando el techo un buen rato tratando de averiguar porqué no había sido capaz de pronunciar el mejor cuento del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&quot;true&quot; href=&quot;https://www.flickr.com/photos/sergiofores/8074860391/in/album-72157676429845835/&quot; title=&quot;IMG_3285&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://c8.staticflickr.com/8/7125/8074860391_e3d4040d18_b.jpg&quot; width=&quot;1024&quot; height=&quot;683&quot; alt=&quot;IMG_3285&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definitivamente tenía que aprender a decir, aún no me importaba tanto el qué, sólo quería comprender y practicar lo que se me revelaba como una capacidad extraordinaria, un potencial por descubrir. Tomé un lápiz y un papel y abrí esa puerta…&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;conectando-con-las-cuatro-partes-de-lo-que-es&quot;&gt;Conectando con las cuatro partes de lo que es&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A medida que tomaba consciencia y profundidad en lo que el decir significaba fui comprendiendo las demás partes de un proceso vivo que está en todo lo que és. El decir, el pensar, el sentir y el hacer son las cuatro vibraciones elementales que se entrelazan formando cada unidad en cada uno de los niveles de la realidad.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;http://t-o-d-h.com/assets/images/manotierra-small.jpg&quot; alt=&quot;Boceto TODH (Transmitir, observar, definir, hacer)&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;
    
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;TODH&lt;/code&gt; es el proceso creativo vivo que sucede en todas las cosas.

  &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Estoy tratando de mantener mi discurso tan simple y llano como soy capaz. De hecho es tan simple que parece complicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo sólo he descubierto la conexión obvia que existe entre las cuatro formas que tiene de suceder todo lo que sucede. Suena rebuscado pero no lo es. La cosa en sí que llamo TODH no es un gran descubrimiento, pero lo que puedes hacer con ello sí y lo que ello hace en tí o en tus proyectos una vez lo comprendes, no tiene límites. Negarlo o criticarlo sería tan absurdo como negar o criticar que las personas nacemos y morimos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A medida que profundizas en TODH se vuelve más rico en matices y más interesante. Es un proceso vivo contínuo. Antes de entrar a ver la naturaleza de cada una de las 4 partes elementales, quiero introducir 2 conceptos más: la &lt;strong&gt;actualización&lt;/strong&gt; y la &lt;strong&gt;coherencia&lt;/strong&gt; ya que me parecen vitales para entender su funcionamiento.
Imagina una película de 4 fotogramas por segundo que se repite como un loop. El sentido de lo que ves no está sólo en lo que aparece en el fotograma 1, ni en el 2 o el 3. El sentido esta en el sudecer de los 4. Cada fotograma &lt;em&gt;actualiza&lt;/em&gt; el anterior y da &lt;em&gt;coherencia&lt;/em&gt; al siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realidad y todo lo que sucede en ella sigue este proceso. Nosotros mismos formamos parte de este proceso y en la medida en que somos más conscientes de él o estamos más alineados tendremos mayor o menor éxito porque estaremos más o menos resonantes con la música que está sonando.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;My life seemed to be a series of events and accidents. Yet when I look back I see a pattern.”
Benoit Mandelbrot&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No podemos controlar las dinámicas de TODH pero lo que sí podemos es fluir en ellas dandonos cuenta. Todo lo que tenemos que hacer es no ofrecer resistencia. La naturaleza real de las cosas tiende a la autoorganización, el equilibrio, el orden y la creatividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miles de teorías nos hablan de conseguir objetivos desde el pensamiento pero el pensar es una parte, si te quedas demasiado tiempo en ese lugar te desconectas, te paras. No necesitamos intelectuales ni robots, necesitamos sabios. Lo mismo sucede con el decir, la sociedad cada vez dice más cosas en menos tiempo pero sólo crea ruído porque no sabemos lo que decimos o simplemente repetimos lo que otros dicen sin haberlo integrado. En el hacer aún creemos que cuanto más esfuerzo y sacrificio cueste materializar algo más merece la pena y es al revés, se trata de aprovechar la dinámica de TODH para que &lt;strong&gt;con el menor esfuerzo generemos la mayor inercia&lt;/strong&gt; y efectividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cuatro partes de TODH son: Transmitir. Observar. Decidir. Hacer. Cada una de ellas despliega y entraña una serie de actitudes, herramientas y conceptos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transmitir&quot;&gt;Transmitir&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--warning&quot;&gt;El Decir. Presentar. Storytelling. Pronunciar. Preguntar. Aportar. Nombrar. Reconocer. Escuchar. Ser consciente. Integrar. Input/Output. Validar. Identificarse. El tema. Comunicar. Feedback. Unirte a la tribu…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aportar tu información a lo colectivo e integrar su información.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;observar&quot;&gt;Observar&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--warning&quot;&gt;Sentir. Lo posible. Crear. Potencial. Los sentidos. Posibilidades. Apertura. Asociación. Lucidez. Sinápsis. Lo sutil. Lo elevado. El descubrir. Mente. La Empatía. Ideal. Disociación. Libertad. Disrupción. Desvelar. Sinceridad. Sueño. Ideas. Riqueza. Locura. Exploración. Percepción. Aroma. Difuso. Niebla. Sensación. Multiplicidad. Captar. Apreciar. Observar. Sensibilidad. Fantasía. Opciones. Mostrar…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aceso veloz e instantáneo a todas las posibilidades, es el alcance de lo que puedes ver.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;decidir&quot;&gt;Decidir&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--warning&quot;&gt;Pensar. Inteligencia. Filosofía. Lógica. Análisis. Pensamiento. Roles. Rumbo. Dirección. Estrategia. Decidir. Relación. Digerir. Procesar. Demostrar. Prototipar. Hipótesis. Estructurar. Criterio. Discernimiento. Juicio. Estructuras. Construcción. Separaración. Plan. Criba. Error. Sintetizar. el signo. Destilar. Introspección. Definición. Comparación. Proponer. Medir. Predisposición. Actitud. Semiología…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elegir qué es lo importante para tu fin y dotarte de las herramientas necesarias para llevarlo a cabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prototipado, estrategias, herramientas. Penetra, profundiza, encuentra el oro y tira el resto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hacer&quot;&gt;Hacer&lt;/h3&gt;

&lt;p class=&quot;notice notice--warning&quot;&gt;Acción. La solución. El Ésto Correcto. Lo pragmático. Eficacia. Ejecutar. Ya!. Lo concreto. Sentido. Materia. El Objeto. Lo nuevo. Resultado. El Chiste. Comprensión. El hecho. Medir. Refinar. Utilidad. Subsistencia. Realidad. Aplicación. Contacto. La verdad. El Cambio…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como dijo El Quijote “Más vale un toma que dos te daré”. Hacer es dar consecuencia práctica al pensamiento. La verdad. Lo que es útil y sirve. El hacer introduce un beneficio vital que merece ser conservado. Con el hacer resolvemos con contundencia confusiones conceptuales. Establecemos el significado de las cosas a partir de sus consecuencias en el mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hacer es parir. Al hacer gastamos energía, recursos físicos, es el “precio” que paga lo que es para estar aquí y para poder transformarse y seguir evolucionando. Por eso cuando algo nace es pequeño, simple, util, listo para crecer, con todo lo que necesita para funcionar en el mundo. Hacer es completar un ciclo del proceso creativo, solidificarlo, aterrizarlo completamente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;reflexiones-finales&quot;&gt;Reflexiones finales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;TODH es tan simple y tan obvio que lamentablemente no lo vemos y no lo aplicamos en nuestras vidas ni en nuestros proyectos. Y cuando lo hacemos es de forma incoherente. Decimos mucho pero sin sentido. Hacemos las cosas tarde, invirtiendo demasiados recursos en pensarlas. Y sí, somos seres emocionales, sentimos mucho pero en desconexión con los demás centros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdad es que sólo podemos decir algo realmente innovador y con significado cuando previamente lo hemos sentido, pensado y convertido en hechos, actualizandonos de los errores pasados y pivotando en coherencia. Eso es lo que he aprendido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del dicho al hecho hay un trecho, pero cada vez es más corto. La sociedad ha cambiado, los clientes han cambiado, la tecnología no para de cambiar, las profesiones también son distintas. Del dicho al hecho no hay trecho si prototipamos, validamos, buscamos feedback, contamos historias que aporten valor y empaticen con las personas. Porque lo que somos capaces de ver es lo que somos capaces de pensar, lo que pensamos mejora la calidad de lo que hacemos y lo que decimos  al mundo es lo que nos da sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;last-updated&quot;&gt;Last updated: September 17, 2016&lt;/p&gt;


    

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/articles/todh/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;TODH, el patrón base de lo que es&lt;/a&gt; was originally published by &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com/about/&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt; on &lt;a href=&quot;http://t-o-d-h.com&quot; rel=&quot;nofollow&quot;&gt;Sergio Forés&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;


  </content>

  
  <author>
    
      <name>Sergio Forés</name>
    
    
    <uri>http://t-o-d-h.com/</uri>
  </author>



  
    <category term="articles" />
  

  
    <category term="TODH" />
  
    <category term="Proceso" />
  

  
    <summary type="text">Las cuatro partes principales de que se compone todo proceso de creación</summary>
  
</entry>

  

</feed>
